\clearpage
\section{2 РЕАЛИЗАЦИЯ УПРОЩЁННОЙ СИСТЕМЫ}
Реализация упрощённой системы проводилась параллельно с изучением работы Nanite и нужна для лучшего понимания механизма работы Nanite, а также для выявления его технических и принципиальных ограничений.

Было решено отказаться от реализации параллельного спуска по графу и специального механизма отрисовки треугольников размером менее четырёх пикселей, а также от текстурирования.
Ожидается, что эти части не покажут принципиальных ограничений технологии

Предподсчёт и непосредственно отрисовку было решено сделать в виде разных приложений, результат предподсчёта сериализуется на диск.

\subsection*{Предподсчёт}
При реализации первого шага предподсчёта было определено существенное ограничение библиотеки METIS --- она не поддерживает задание жёсткого ограничения на размер сегмента, только конечный штраф за неравномерность размеров.
Для того, чтобы не превысить размер мешлета, было решено задавать большее количество мешлетов, чем идеальное, изучение исходного кода Nanite показало, что в нём используется то же решение.

При объединении стоков графа в группы было обнаружено, что объединить их ровно по 4 оказалось также невозможно, поэтому было принято решение использовать примерное объединение по 4 в среднем.

Определение швов производилось следующим образом: полагаем, что на каждой итерации цикла стоки графа мешлетов образуют поверхность замкнутого объёма, в противном случае возможно подобрать ракурс и порог так, чтобы нарушить свойство графа об отсутствии щелей.
Тогда каждое ребро, находящееся целиком внутри супермешлета, принадлежит ровно двум треугольникам этого супермешлета, остальные рёбра считаются частью шва.

Для децимации были использованы два алгоритма:
\begin{itemize}
    \item тривиальный алгоритм, схлопывающий рёбра, не лежащие на шве, без учёта добавленного искажения.
    Этот алгоритм был использован на ранних этапах разработки для проверки корректности определения швов;
    \item Decimation with Error Quadrics, который наиболее часто используется при децимации для стандартного подхода к уровням детализации и даёт высокую точность результата.
    Этот алгоритм был использован в финальной версии.
\end{itemize}

Разбиение децимированного супермешлета производилось аналогично первому шагу предподсчёта, но не всегда строго на 2 мешлета --- в некоторых случаях степени децимации было недостаточно, поэтому количество мешлетов при разбиении было подстроено, чтобы мешлеты не превышали ограничение по размеру.

В некоторых случаях из-за этого итерации цикла не уменьшали количество стоков, а длились бесконечно.
Из-за этого было принято решение добавить ещё одно условие к остановке цикла --- если итерация не уменьшила количество стоков, то цикл завершается.

Граф сохраняется как массив мешлетов, массив вершин, массив индексов и массив примитивов.

Запись мешлета представляет собой количество вершин в мешлете, начало мешлета в массиве индексов, количество примитивов в мешлете, начало мешлета в массиве примитивов, количество родителей этого мешлета и номер первого родителя в массиве мешлетов.

Массив вершин хранит позицию и нормаль вершины.

Массив индексов состоит из идущих подряд без разделителей срезов, каждый из которых соответствует одному мешлету.
Срез содержит неповторяющиеся индексы тех вершин, которые входят в мешлет.
Старший бит индекса используется для записи, входит ли эта вершина в шов мешлета.

Массив примитивов состоит из идущих подряд без разделителей срезов, каждый из которых соответствует одному мешлету.
Срез содержит индексы элементов в соответствующем срезе в массиве индексов, и упакован в 10 битов на компонент, один элемент среза --- 32-битное целое число.

\subsection*{Отрисовка}
Для реализации отрисовки было решено использовать DirectX~12, главными факторами в этом решении стали поддержка технологии Mesh Shader, позволяющей отправлять на отрисовку наборы мешлетов, и поддержка средства отладки графики PIX.

Также возможно было бы использовать Vulkan с расширением \\
\texttt{VK\_EXT\_mesh\_shader}, но проект DirectX~12 оказался проще в настройке.
Также основной инструмент отладки для Vulkan --- RenderDoc --- не поддерживал Mesh Shader на момент написания работы, в отличие от PIX.

Более простой в использовании DirectX~11 не поддерживает технологию Mesh Shader.

Более простой в использовании OpenGL~4 поддерживает Mesh Shader в виде расширения NVidia \texttt{GL\_NV\_mesh\_shader}, но его основным инструментом отладки, также как и для Vulkan, является RenderDoc.

Поддержка Mesh Shader не является необходимой для процедурного кластерного видозависимого лоддирования, поскольку отрисовку мешлетов можно реализовать с помощью классического конвейера, но преимущество в производительности предполагается только при её использовании, поэтому в рамках работы было решено реализовывать отрисовку мешлетов только через Mesh Shader.

Упрощённое описание работы Mesh Shader:
\begin{enumerate}
    \item устанавливается количество групп потоков для шейдера расширения (Amplification Shader);
    \item одна группа потоков шейдера расширения приходит к консенсусу о количестве групп потоков шейдеров сетки (Mesh Shader) и дополнительной информации, одинаковой для каждого потока.
    Группы потоков шейдеров сетки от разных групп потоков шейдеров расширения независимы друг от друга, например, если первая группа потоков шейдеров расширения примет решение запустить 5 групп потоков шейдеров сетки, а вторая --- 6, то всего будет запущено 11 групп потоков шейдеров сетки.
    Консенсус потоков шейдеров расширения внутри одной группы должен быть доказан компилятором.
    Каждому потоку известен его номер в группе и номер его группы, что позволяет ему прочитать из видеопамяти остальные данные, которые он должен обработать;

    \item одна группа потоков шейдеров сетки задаёт один мешлет: на этапе компиляции определяется максимально возможное количество вершин и примитивов в одном мешлете, а также тип примитива --- точка, отрезок или треугольник.
    Группа потоков шейдеров сетки приходит к консенсусу о количестве вершин и примитивов мешлета и записывает в общую память группы потоков информацию о вершинах и примитивах.
    Консенсус количества вершин и примитивов должен быть доказан компилятором.

    Тип вершины является структурой с помеченными полями, тип примитива --- беззнаковое целое число для точки, вектор из двух беззнаковых целых чисел для отрезка или вектор из трёх беззнаковых целых чисел для треугольника.

    Тип вершины обязательно должен содержать четырёхмерный вектор вещественных чисел, помеченный выделенной меткой, этот вектор обозначает позицию вершины в проективном трёхмерном пространстве.

    Значение примитива --- это индексы в записанном массиве вершин, это позволяет уменьшить использование памяти для тех вершин, которые повторяются в нескольких примитивах.
    В наиболее распространённом случае, когда меш описывает поверхность замкнутого объёма, а мешлет является связным фрагментом меша, таких повторяющихся вершин --- подавляющее большинство;

    \item вершины проецируются на экран, определяются пиксели для растеризации примитивов.
    Механизм проекции и растеризации --- непрограммируемый;

    \item для каждого растеризуемого пикселя запускается пиксельный шейдер, ему на вход подаётся интерполяция вершин примитива, которому принадлежит этот пиксель.
    Пиксельный шейдер определяет конечный цвет пикселя в виде четырёхмерного вектора вещественных чисел --- три компоненты задают красную, зелёную и синюю составляющие цвета, четвёртая задаёт коэффициент смешивания с предыдущим цветом этого пикселя на экране.
    В отличие от шейдера расширения и шейдера сетки, пиксельный шейдер не имеет информации о потоке и группе потоков, ему известны только интерполированная вершина и абсолютные координаты пикселя на экране.
\end{enumerate}

В упрощённой реализации процедурного кластерного видозависимого лоддирования шейдеры работают следующим образом:
\begin{itemize}
    \item количество групп потоков шейдера расширения определяется таким, чтобы каждому мешлету в графе соответствовал один поток шейдера расширения;
    \item один поток шейдера расширения определяет, должен ли быть отрисован соответствующий ему мешлет.
    Для этого он определяет, подходит ли этот мешлет по точности и пересекает ли описывающий объём этого мешлета область видимости;
    \item потоки шейдера расширения внутри одной группы упорядочивают мешлеты, подходящие для отрисовки, чтобы они образовали сплошной массив в общей для группы потоков памяти, количество групп мешлетов задаётся равным длине этого массива, а сам массив устанавливается как дополнительная информация для шейдера сетки;
    \item поток шейдера сетки, исходя из полученного массива, копирует информацию о вершинах и примитивах из глобального буфера, добавляя в вершины информацию о номере мешлета;
    \item пиксельный шейдер окрашивает пиксели в цвет мешлета соответственно палитре.
    Это существенно помогает при отладке.
\end{itemize}

Для отладки как предподсчёта, так и самой отрисовки, в приложение был добавлен простой пользовательский интерфейс с помощью библиотеки imgui.
Интерфейс предоставляет настройки отрисовки самих мешлетов, их описывающих прямоугольных параллелепипедов, выбора порога точности и выбора режима отображения мешлетов.
Существующие режимы отображения:
\begin{itemize}
    \item отрисовка мешлетов с учётом оценки искажения;
    \item отрисовка мешлетов определённого слоя.
    Здесь и далее слоем называется набор стоков графа мешлетов, существовавший на определённой итерации;
    \item отрисовка мешлетов определённого слоя с покраской, показывающей, в какие супермешлеты они были объединены;
    \item отрисовка мешлетов определённого слоя с отображением чёрным тех вершин, которые входят в шов.
\end{itemize}
